# Apuntes de Inecuaciones:  
## Inecuaciones
Una **inecuación** es una **desigualdad algebraica** en la que sus dos miembros aparecen ligados por uno de estos signos:  
> `<` menor que `2x − 1 < 7`  
> `≤` menor o igual que `2x − 1 ≤ 7`  
> `>` mayor que `2x − 1 > 7`  
> `≥` mayor o igual que `2x − 1 ≥ 7`  

La **solución** de una inecuación es el **conjunto de valores de la variable que verifica la inecuacíón**.  

Podemos expresar la solución de la inecuación mediante:  
 1.  **Una representación gráfica**  
 2.  **Un intervalo**  

### Ejemplos:
 * `2x − 1 < 7`  
 `2x < 8`  
 `x < 4`  
 *Sol:* **(-∞, 4)**  
 * `2x − 1 ≤ 7`
   
   `2x ≤ 8`
   
   `x ≤ 4`
   
   *Sol:* **(-∞, 4]**
 * `2x − 1 > 7`
   
   `2x > 8`
   
   `x > 4`
   
   *Sol:* **(4, +∞)**
 * `2x − 1 ≥ 7`
   
   `2x ≥ 8`
   
   `x ≥ 4`
   
   *Sol:* **[4, ∞)**  

## Propiedades de las inecuaciones:
**Criterios de equivalencia**:
 *  Si a los dos miembros de una inecuación se les **suma** o se les **resta** un mismo número, la inecuación resultante es equivalente a la dada:
 
 `3x + 4 < 5`
 
 `3x + 4 − 4 < 5 − 4`
 
 `3x < 1`
 
 *  Si a los dos miembros de una inecuación se les **multiplica** o **divide** por un mismo número positivo, la inecuación resultante es equivalente a la dada:
 
 `2x < 6`
 
 `2x : 2 < 6 : 2`
 
 `x < 3`
 
 *  Si a los dos miembros de una inecuación se les multiplica o divide por un mismo número **negativo**, la inecuación resultante cambia de sentido y es equivalente a la dada:
 
 `−x < 5`
 
 `(−x) · (−1) > 5 · (−1)`
 
 `x > −5`  

## Resolución de inecuaciones de primer grado:
Considerando una inecuación:  
La podremos resolver mediante los siguientes pasos:  

>  1.  Quitar corchetes.  
>  2.  Quitar paréntesis.  
>  3.  Quitar denominadores.  
>  4.  Agrupar los términos en x.  
>  5.  Efectuar las operaciones.  
>  6.  Como el coeficiente de la x es **negativo** multiplicamos por −1, por lo que cambiará el sentido de la desigualdad.  
>  7.  Despejar la incógnita.  
>  8.  Obtenemos la solución como una **desigualdad**: **[3, +∞)**  

## Resolución de ecuaciones con dos incógnitas:
La solución de una ecuación de primer grado con dos incógnitas es **uno de los semiplanos que resulta de representar la ecuación resultante, que se obtiene al transformar la desigualdad en una igualdad**.  
`2x + y ≤ 3`  
>	1.	Transformar la **desigualdad** en **igualdad**:  
	`2x + y ≤ 3`
>	2.	Dar a una de las dos variables dos valores, con lo que obtenemos dos puntos:  
	`x = 0`  
	*`2 · 0 + y = 3`*  
	`y = 3`  
	**`(0, 3)`**  
	`x = 1`  
	*`2 · 1 + y = 3`*  
	`y = 1`  
	**`(1, 1)`**  
>	3.	Representar y unir los puntos para obtener una **recta**  
>	4.	Tomar dos puntos y los sustituirlos en la desigualdad. Si se cumple, la solución es el semiplano donde se encuentra el punto; si no la solución será el otro semiplano.  
	*	`2x + y ≤ 3`  
		`2 · 0 + 0 ≤ 3`  
		`0 ≤ 3` **Sí**  
	*	`2x + y ≤ 3`  
		`2 · 2 + 3 ≤ 3`  
		`7 ≤ 3` **No**   

## Resolución de inecuaciones de segundo grado:
`x² - 6x + 8 > 0`  
La resolvemos mediante los siguientes pasos:  
> 1.  Transformar la desigualdad en igualdad una vez que uno de los miembros sea 0:  
  `x² - 6x + 8 = 0`  
> 2.  Obtener las raíces de la ecuación de segundo grado:  
  Raíces:
  `4`
  y
  `2`
> 3.  Representar las raíces en la recta real y dividirla en los intervalos posibles  
> 4.  Evaluar los signos de cada intervalo:  
  Para ello, tomamos un punto de cada uno de los intervalos y lo sustituimos en el polinomio:  
  Puntos:
  `0`, `3` y `5`  
  `P(0) = 0² − 6 · 0 + 8` ⇒ `8 > 0` ⇒ **`+`**   
  `P(3) = 3² − 6 · 3 + 8` ⇒ `-1 < 0` ⇒ **`-`**  
  `P(5) = 5² − 6 · 5 + 8` ⇒ `3 > 0` ⇒ **`+`**  
> 5.  Los intervalos solución son los que cumplen que la inecuación mediante el signo evaluado:  
  *Sol:* **`(-∞, 2)`⋃`(4, +∞)`**  
  
## Resolver inecuaciones racionales:
Las inecuaciones racionales se resuelven de un modo similar a las de segundo grado, pero hay que tener presente que el denominador **no puede ser cero**.  
Tomaremos como ejemplo una inecuación  
> 1.  Hallar las raíces de numerador y denominador:
  `x − 2 = 0` ⇒ `x = 2`  
  `x − 4 = 0` ⇒ `x = 4`  
> 2.  Representar las raíces en la Recta Real *(las del denominador deben ser abiertas)*  
> 3.  Tomar un punto de cada intervalo para evaluarlos  
> 4.  La solución está compuesta por los intervalos que cumplen la inecuación mediante su signo:  
  *Sol:* **`(-∞, 2]`⋃`(4, ∞)`**
  
### Ejemplo:
> Inecuación:  
  Dejamos `0` en el segundo miembro pasando el `2` al primero y reducimos la expresión  
  Hallamos las raíces del numerador:  
  `−x + 7 = 0`⇒`x = 7` ⇒ `7`  
  `x − 2 = 0` ⇒ `x = 2` ⇒ `2`  
  Evaluamos el signo  
  Los intervalos solución son los que cumplen que la inecuación mediante el signo evaluado:  
  *Sol:* **`(-∞, 2)`⋃`(7, ∞)`**  

## Resolución de sistemas de inecuaciones con una incógnita:  
Para resolver un sistema de dos inecuaciones con una sola incógnita, has de seguir estos pasos:  
> 1.  Resolver cada inecuación de forma **independiente**  
2.  Se representan los intervalos solución de cada una de las inecuaciones en la Recta Real.  
  La solución del sistema será el conjunto de puntos que **compartan** los resultados de las inecuaciones:  
*Sol:* **`[−1, 3]`**  

### Ejemplos:
> - Inecuación 1  
 +  Resolver cada inecuación de forma **independiente**  
 +  Se representan los intervalos solución de cada una de las inecuaciones en la Recta Real.  
 La solución del sistema será el conjunto de puntos que **compartan** los resultados de las inecuaciones:  
 *Sol:* **`(3, ∞)`**  
* Inecuación 2  
 +  Resolver cada inecuación de forma **independiente**
 +  Se representan los intervalos solución de cada una de las inecuaciones en la Recta Real.  
 La solución del sistema será el conjunto de puntos que **compartan** los resultados de las inecuaciones:  
 *Sol:* **`No hay solución`**  

## Resolución de sistemas de inecuaciones con dos incógnitas:
La solución a este sistema de inecuaciones con dos incógnitas se obtiene con los siguientes pasos:  
> 1.  Resolver la primera inecuación de forma **individual**:  
    1.  Transformar la desigualdad en igualdad:  
    `2x + y = 3`  
    2.  Dar a una de las dos variables dos valores, para obtener dos puntos:  
    `x = 0`  
    *`2 · 0 + y = 3`*  
    `y = 3`  
    **`(0, 3)`**  
    `x = 1`  
    *`2 · 1 + y = 3`*
    `y = 1`  
    **`(1, 1)`**  
    3.  Representar y unir estos puntos para obtener una recta  
    4.  Tomar un punto y sustituirlo en la desigualdad. Si se cumple, la solución es el semiplano donde se encuentra el punto, si no la solución será el otro semiplano:  
    `2x + y ≤ 3`  
    `2 · 0 + 0 ≤ 3`  
    **`0 ≤ 3`** → **Sí**  
2.  Resolver la segunda inecuación de forma **individual**:  
  1.  Transformar la desigualdad en igualdad:  
  `x + y = 1`  
  2.  Dar a una de las dos variables dos valores, para obtener dos puntos:  
  `x = 0`  
  *`0 + y = 1`*  
  `y = 1`  
  **`(0, 1)`**  
  `x = 1`  
  *`1 + y = 1`*
  `y = 0`  
  **`(1, 0)`**  
  3.  Representar y unir estos puntos para obtener una recta  
  4.  Tomar un punto y sustituirlo en la desigualdad. Si se cumple, la solución es el semiplano donde se encuentra el punto, si no la solución será el otro semiplano:  
  `x + y ≥ 1`  
  `0 + 0 ≥ 1`  
  **`0 ≥ 1`** → **No**  
3.  La solución es la intersección de las regiones soluciones.  
